[Zou_Zuohua.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zou_Zuohua.jpg "fig:Zou_Zuohua.jpg")
**鄒作華**（）[字](../Page/表字.md "wikilink")**岳楼**，[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[吉林府](../Page/吉林府.md "wikilink")[永吉县人](../Page/永吉县.md "wikilink")。[中華民国军事将领](../Page/中華民国.md "wikilink")、政治家。東北陸軍（[奉军](../Page/奉军.md "wikilink")）出身，後為國民革命軍上將，擅長炮兵作戰。

## 生平

### 崛起奉系

鄒作華生於[吉林將軍轄區](../Page/吉林將軍.md "wikilink")，早年在吉林優級師範附属高等小学学习。1908年（[光緒](../Page/光緒.md "wikilink")34年）入吉林陸軍小学，1914年（[民国](../Page/民国紀元.md "wikilink")3年）升入陸軍第一预備学校。1916年（民国5年），鄒作華入[保定陸軍軍官学校](../Page/保定陸軍軍官学校.md "wikilink")，编入留学生预備队。1917年（民国6年）赴[日本留学](../Page/日本.md "wikilink")，在[久留米市的野砲兵第](../Page/久留米市.md "wikilink")24連队实习，入[陸軍士官学校第](../Page/陸軍士官学校_\(日本\).md "wikilink")12期[砲兵科](../Page/砲兵.md "wikilink")。毕業後的1919年归国，加入[段祺瑞领导的参战軍的教導团](../Page/段祺瑞.md "wikilink")，後任砲兵教官。同年10月，任[东三省巡阅使衛队混成团参謀](../Page/东三省巡阅使.md "wikilink")，自此归属[奉系](../Page/奉系.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

1922年（民国11年）11月，鄒作華任東三省陸軍砲兵第4团团長。1925年（民国14年），升任砲兵第1旅旅長。同年11月，[郭松龄反对](../Page/郭松龄.md "wikilink")[張作霖](../Page/張作霖.md "wikilink")，结成東北[国民軍](../Page/国民軍.md "wikilink")，鄒作華被起用为東北国民軍[总参謀長](../Page/总参謀長.md "wikilink")，郭松龄侵入[南滿鐵路轄區](../Page/南滿鐵路.md "wikilink")，遭到[日本](../Page/日本.md "wikilink")[關東軍突襲](../Page/關東軍.md "wikilink")，進退無據，隨即被張作霖擊敗，鄒見情勢不利，迫使郭松龄投降。郭松龄攜妻突圍而走，被[奉军所俘](../Page/奉军.md "wikilink")，夫婦俱遭[槍決](../Page/槍決.md "wikilink")。鄒作華获得[赦免](../Page/赦免.md "wikilink")，回到张作霖手下。1926年（民国15年），任奉军的砲兵总司令。1927年（民国16年），任砲兵軍軍長。[北京政府被](../Page/北京政府.md "wikilink")[中国国民党的](../Page/中国国民党.md "wikilink")[北伐軍击败](../Page/北伐軍.md "wikilink")，鄒作华回到東北，任興安区屯垦督办。[張学良](../Page/張学良.md "wikilink")[东北易帜](../Page/东北易帜.md "wikilink")，鄒作华追随。\[3\]\[4\]

### 国民政府的活動

[鄒作華.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:鄒作華.jpg "fig:鄒作華.jpg")》中的鄒作華照片\]\]

1930年（民国19年）1月，鄒作華获授[青天白日勳章第一批受勳對象](../Page/青天白日勳章.md "wikilink")，勳章編號是○○五號。

1933年（民国22年）5月，被任命为国民政府軍事委員会[北平分会委員](../Page/北京市.md "wikilink")。1934年（民国23年）9月，调任陸軍砲兵学校校長，并兼该校教育長职务。

1935年（民国24年）4月，获授陸軍少将銜。

[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，被任命为全国砲兵总指揮。

1940年（民国29年），改为国民政府軍事委員会砲兵总指揮。同年5月，任[吉林省政府主席](../Page/吉林省_\(中華民国\).md "wikilink")，但并无实际的吉林省政府組織。\[5\]

1943年（民国32年） 12月，被任命为国民政府参軍处参軍。

1945年（民国34年）5月，当选中国国民党第六届候補中央執行委員。

抗日战争结束後的1945年（民国34年）9月，鄒作華被任命为東北行营政治委員会委員。

1947年（民国36年）10月，任国民政府主席東北行轅政治委員会常務委員。同年11月，获授陸軍二級上将銜。

1948年（民国37年）2月，任战略顧問委員会委員。同年3月，当选[行憲国民大会代表](../Page/行憲国民大会.md "wikilink")。

1949年（民国38年），中国国民党主導的國民政府在[第二次国共内战中敗北](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，鄒作華隨國府國軍遷往[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")。

### 遷臺後的活動

1953年（民国42年）退役。

此後，历任[总統府国策顧問](../Page/总統府国策顧問.md "wikilink")、[光復大陸設計研究委員會委員](../Page/光復大陸設計研究委員會.md "wikilink")。

1954年（民国43年）2月，国民大会召开第二次会議。1960年（民国49年）2月，国民大会召开第三次会議，鄒作華均为会議主席团主席。

1973年（民国62年）11月7日，鄒作華在[台北市病逝](../Page/台北市.md "wikilink")。享年80岁（满79歳）。\[6\]\[7\]

## 注释

## 参考文献

  - <span style="font-size:90%;"></span>
  - <span style="font-size:90%;"></span>
  - <span style="font-size:90%;"></span>

| （[國民政府](../Page/國民政府.md "wikilink")） |
| ------------------------------------ |

[Category:东北军将领](../Category/东北军将领.md "wikilink")
[Category:国民革命军将领](../Category/国民革命军将领.md "wikilink")
[Category:中華民國陸軍二級上將](../Category/中華民國陸軍二級上將.md "wikilink")
[Category:第1屆中華民國國民大會代表](../Category/第1屆中華民國國民大會代表.md "wikilink")
[Category:日本陸軍士官学校校友](../Category/日本陸軍士官学校校友.md "wikilink")
[Category:永吉人](../Category/永吉人.md "wikilink")
[Z](../Category/邹姓.md "wikilink")
[Category:青天白日勳章獲得者](../Category/青天白日勳章獲得者.md "wikilink")

1.  徐主編（2007）、2030頁。

2.  劉国銘主編（2005）、1134頁。

3.
4.
5.  劉寿林等編（1995）、959頁。

6.
7.